\documentclass[a4paper]{scrartcl}

% font/encoding packages
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[ngerman=ngerman-x-latest]{hyphsubst}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts, amsthm}
\usepackage{array}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{marvosym}
\allowdisplaybreaks
\usepackage[output-decimal-marker={,}]{siunitx}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{float}
\usepackage{units}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.12}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,automata}

\newtheorem*{behaupt}{Behauptung}
\newcommand{\gdw}{\Leftrightarrow}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\prob}{\mathbb{P}}
\newcommand{\cov}{\operatorname{Cov}}
\newcommand{\e}{\mathbb{E}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\corr}{\operatorname{Corr}}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\lstset{%
    frame=single,
    numbers=left,
    keepspaces,
    language=R,
    title=Listing: \lstname,
}

\def \blattnr {3}

\lhead{Stochastik 2 - Blatt {\blattnr}}
\rhead{Florian Abt, Lennart Braun, Sascha Schulz}
\cfoot{\thepage}


\title{Stochastik 2 für Informatiker}
\subtitle{Blatt {\blattnr} Hausaufgaben}
\author{
    Florian Abt (6524404), \\
    Lennart Braun (6523742), \\
    Sascha Schulz (6434677)
}
\date{zum 3. November 2015}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}[label=\bfseries \blattnr.\arabic*]
   \item
   \item
   \item 
   
     Eine Invariante Verteilung setzt vorraus, dass $\pi = \pi \cdot P$,\\ wobei $\pi$ ein stochstischer Vektor ist.
   
     \begin{enumerate}
      \item
	\begin{equation*}
	 \pi = \pi \cdot P \\
	 \end{equation*}
	 \begin{equation*}
	  \begin{pmatrix}
	   p_1 & p_2 & p_3
	  \end{pmatrix}
	  =
	  \begin{pmatrix}
	   p_1 & p_2 & p_3
	  \end{pmatrix}
	  \cdot
	  \begin{pmatrix}
	    0 & \frac23 & \frac13 \\
	    \frac13 & 0 & \frac23 \\
	    \frac23 & \frac13 & 0 
	  \end{pmatrix}
	\end{equation*}

      Daraus ergiebt sich das LGS:
      
      \begin{equation}
       p_1 = \frac13 p_2 + \frac23 p_3 
      \end{equation}
      \begin{equation}
       p_2 = \frac23 p_1 + \frac13 p_3 
      \end{equation}       
      \begin{equation}
	p_3 = \frac13 p_1 + \frac23 p_2
      \end{equation}       
           
      \begin{equation}
	\begin{split}
       \Rightarrow p_1 &= \frac13 p_2 + \frac23 \left(\frac13 p_1 + \frac23 p_2\right) \\
       \Rightarrow p_1 &= \frac13 p_2 + \frac29 p_1 + \frac49 p_2 \\
       \Rightarrow \frac79 p_1 &= \frac79 p_2 \\
       \Rightarrow p_1 &= p_2 \\
       \Rightarrow p_3 &= \frac13 p_1 + \frac23 p_1 \\
       \Rightarrow p_3 &= p_1
	\end{split}
      \end{equation}
      
      Folglich ist $\pi = \left(\frac13,\frac13,\frac13\right)$ die eindeutige invariante Verteilung. 
      
      Da $p_{ij} > 0$ für $i\neq j$ ist jedes Ereignis mit einem Schritt aus jedem anderen Ereignis erreichbar, somit ist
      der Ereignisraum irreduzibel.
      
      Da zusätzlich auch $p_{ii}=0$ gilt, ist direkt ersichtlich, dass jedes Ereignis periodisch
      mit $d_i=2$ ist, folglich ist $(X_n)_{n\in\N_0}$ periodisch.	
	
      \item
	\begin{equation*}
	 \pi = \pi \cdot P \\
	 \end{equation*}
	 \begin{equation*}
	  \begin{pmatrix}
	   p_1 & p_2 & p_3
	  \end{pmatrix}
	  =
	  \begin{pmatrix}
	   p_1 & p_2 & p_3
	  \end{pmatrix}
	  \cdot
	  \begin{pmatrix}
	    \frac14 & 0 & \frac34 \\
	    0 & 1 & 0 \\
	    \frac12 & 0 & \frac12 
	  \end{pmatrix}
	\end{equation*}

      Daraus ergiebt sich das Gleichungssystem:
      
      \begin{equation} \label{eq:3.3.b.I}
       p_1 = \frac14 p_1 + \frac12 p_3 \Rightarrow \frac34 p_1 = \frac12 p_3 \Rightarrow p_1 = \frac23 p_3
      \end{equation}
      \begin{equation}
       p_2 = p_2 
      \end{equation}       
      \begin{equation} \label{eq:3.3.b.III}
	p_3 = \frac34 p_1 + \frac12 p_3
      \end{equation}       

      Folglich ist $\pi=\left(k,c,\frac23k\right)$ mit $1 = c + \frac53k$  die invariante Veteilung.
      
      Irreduzibilität nicht gegeben. Zum einen, da das Ereignis 2 absorbierend 
      und somit von ihm aus gehend kein anderer erreichbar ist.
      
      Für das Ereignis 2 ist durch die Absorbtion keine Periodizität gegeben; 
      da $p_{ii}>0$ für $i \in E\setminus\{2\}$ sind alle anderen Ereignisse aperiodisch.
      
      
	
      \item
      
      \begin{equation*}
	 \pi = \pi \cdot P \\
	 \end{equation*}
	 \begin{equation*}
	  \begin{pmatrix}
	   p_1 & p_2 & p_3
	  \end{pmatrix}
	  =
	  \begin{pmatrix}
	   p_1 & p_2 & p_3
	  \end{pmatrix}
	  \cdot
	  \begin{pmatrix}
	    0 & \frac14 & \frac34 \\
	    1 & 0 & 0 \\
	    1 & 0 & 0
	  \end{pmatrix}
	\end{equation*}

      Daraus ergiebt sich das Gleichungssystem:
      
      \begin{equation} \label{3.3.c.I}
       p_1 = p_2 + p_3
      \end{equation}
      \begin{equation} \label{3.3.c.II}
       p_2 = \frac14 p_1
      \end{equation}       
      \begin{equation} \label{3.3.c.III}
	p_3 = \frac34 p_1
      \end{equation}  
      
      Hieraus lässt sich die invariante Verteilung $\pi = \left(\frac12, \frac18, \frac38\right)$ ablesen, welche eindeutig ist.
      
      Der Zustandsraum $E$ ist irreduzibel, da aus den Gleichungen (\ref{3.3.c.I}) bis (\ref{3.3.c.III}) ersichtlich wird, dass jedes Ereignis von 
      jedem anderen Ereignis in maximal 2 Schritten erreicht werden kann.
      
      Betrachten wir die Periodizität der einzelnen Zustände, ergibt sich analog zu vorhergehender Aussage:
      
      $p^{(n)}_{ii}$ mit n = 
      $\begin{cases} 
	\{ 2,4,6,\ldots \} &, i = 1 \\
	\{ 2,4,6,\ldots\} &, i = 2 \\
	\{ 2,4,6,\ldots\} &, i = 3
      \end{cases}
      $
      
      Folglich haben alle Ereignisse die gleiche Periodizität $d_i=2$ und somit ist $(X_n)_{n\in\N_0}$ periodisch.
     \end{enumerate}


\end{enumerate}


\end{document}
