\documentclass[a4paper]{scrartcl}

% font/encoding packages
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[ngerman=ngerman-x-latest]{hyphsubst}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts, amsthm}
\usepackage{array}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{marvosym}
\allowdisplaybreaks
\usepackage[output-decimal-marker={,}]{siunitx}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{float}
\usepackage{units}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.12}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,automata}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{light-gray}{HTML}{cccccc}


\newtheorem*{behaupt}{Behauptung}
\newcommand{\gdw}{\Leftrightarrow}
\newcommand{\dif}{\ \mathrm{d}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\prob}{\mathbb{P}}
\newcommand{\cov}{\operatorname{Cov}}
\newcommand{\e}{\mathbb{E}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\corr}{\operatorname{Corr}}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\lstset{%
    frame=single,
    numbers=left,
    keepspaces,
    language=R,
    title=Listing: \lstname,
}

\def \blattnr {11}

\lhead{Stochastik 2 - Blatt {\blattnr}}
\rhead{Florian Abt, Lennart Braun, Sascha Schulz}
\cfoot{\thepage}


\title{Stochastik 2 für Informatiker}
\subtitle{Blatt {\blattnr} Hausaufgaben}
\author{
    Florian Abt (6524404), \\
    Lennart Braun (6523742), \\
    Sascha Schulz (6434677)
}
\date{zum 12. Januar 2016}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}[label=\bfseries \blattnr.\arabic*]
  \item %.1
    \begin{enumerate}
     \item %.1.a
         Wie in der Vorlesung besprochen gilt:
         \begin{equation*}
             \var\left[T_n^{(1)}\right] = \frac{(b-a)cI - I^2}{n}
         \end{equation*}
         Die Varianz steigt also mit $c$.

         Da $T_n^{(1)}$ ein erwartungstreuer Schätzer für $I$ ist, ist der
         Erwartungswert unabhängig von $c$.
         \begin{equation*}
             \begin{split}
                 \e\left[T_n^{(1)}\right]
                 &= \e \left[ \frac{(b-a)c}{n} \sum_{i=1}^n \mathbf{1}_{[0,g(X_i)]}(Y_i) \right] \\
                 &= (b-a)c \cdot \e \left[ \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \mathbf{1}_{[0,g(X_i)]}(Y_i) \right] \\
                 &= (b-a)c \cdot \prob(Y_1 \leq g(X_1)) \\
                 &= (b-a)c \cdot \frac{I}{(b-a)c} \\
                 &= I
             \end{split}
         \end{equation*}

     \item %.1.b
     Idealerweise ist $c$ der maximale Wert der Funktion $g(x)$ im Intervall 
     $[a,b]$, um die Varianz möglichst gering zu halten.

    \end{enumerate}
  \item %.2
    \begin{enumerate}
     \item %.2.a
         \lstinputlisting{aufgabe-11.2.a.r}

         Ergebnisse:

         $N = 100 \Rightarrow \frac\pi4 \approx \num{0.77} \Rightarrow \pi \approx \num{3.08}$, \\
         bei dem Konfidenzintervall $[\num{0.6901664} ;\ \num{0.8374091}]$.

         $N = 1000 \Rightarrow \frac\pi4 \approx \num{0.788} \Rightarrow \pi \approx \num{3.152}$, \\
         bei dem Konfidenzintervall $[\num{0.7656225} ;\ \num{0.8091116}]$.

         $N = \num{100000} \Rightarrow \frac\pi4 \approx \num{0.78478} \Rightarrow \pi \approx \num{3.13912}$, \\
         bei dem Konfidenzintervall $[\num{0.7826312} ;\ \num{0.7869166}]$.

         Es ist bereits eine deutliche Annäherung zu sehen. Diese wird mit steigender 
         Stichprobenanzahl um so deutlicher.
     \pagebreak
     \item %.2.b
     \lstinputlisting{aufgabe-11.2.b.r}

         Ergebnisse:

         $N = 100 \Rightarrow \frac\pi4 \approx \num{0.8052303} \Rightarrow \pi \approx \num{3.152}$, \\
         bei dem Konfidenzintervall $[\num{0.7700752} ;\ \num{0.8403854}]$.

         $N = 1000 \Rightarrow \frac\pi4 \approx \num{0.7880651} \Rightarrow \pi \approx \num{3.15226}$, \\
         bei dem Konfidenzintervall $[\num{0.7767131} ;\ \num{0.7994171}]$.

         $N = \num{100000} \Rightarrow \frac\pi4 \approx \num{0.7846705} \Rightarrow \pi \approx \num{3.138682}$, \\
         bei dem Konfidenzintervall $[\num{0.7835070} ;\ \num{0.7858339}]$.

         Hier ist bereits eine schnellere Annäherung zu sehen und die Konfidenzintervalle 
         sind weniger breit. Dies fügt sich in das Bild aus der Vorlesung, dass für diesen 
         Schätzer bei gleicher Anzahl von Daten bessere Ergebnisse erzielt werden, zu lasten 
         der Rechenzeit.
    \end{enumerate}

    \pagebreak
    \item %.3
        Die Verteilungsfunktion $F\colon \mathbb{R} \to [0,1]$ einer mit den
        Parametern $k > 0$ und $x_0 > 0$ Pareto-verteilten Zufallsvariable 
        ist gegeben durch
        \begin{equation*}
            F(x) =
            \begin{cases}
                1 - \left( \frac{x_0}{x} \right)^k & x \geq x_0, \\
                0 & x < x_0. \\
            \end{cases}
        \end{equation*}
        \begin{enumerate}
            \item
                \begin{behaupt}
                    Die Pareto-Verteilung ist stetig und besitzt die Dichte
                    \begin{equation}
                        f(x) =
                        \begin{cases}
                            k \cdot \frac{x_0^k}{x^{k+1}} & x \geq x_0, \\
                            0 & x < x_0. \\
                        \end{cases}
                        \label{eq:dichte}
                    \end{equation}
                \end{behaupt}
                \begin{proof}
                    Auf dem Intervall $(x_0,\infty)$ ist $F$ stetig, da
                    Quotienten, Exponentialfunktionen und Summen mit Konstanten
                    eine stetige Funktion ergeben.
                    Auf $(-\infty,x_0)$ ist $F$ konstant und damit auch stetig.
                    Am Punkt $x = 0$ ist $F$ stetig, da
                    \begin{equation*}
                        \lim_{x \to x_0-} F(x)
                        = 0
                        = 1 - \left( \frac{x_0}{x_0} \right)^k
                        = F(x_0)
                        \text{ .}
                    \end{equation*}
                    Somit ist $F$ auf dem Definitionsbereich stetig.

                    Damit $f$ aus Gleichung \eqref{eq:dichte} die Dichte von
                    $F$ sein kann, muss folgendes gelten:
                    \begin{equation*}
                        \int_0^x f(t) \dif t = F(x)
                        \text{ .}
                    \end{equation*}
                    Fall $x < x_0$:
                    \begin{equation*}
                        \int_0^x f(t) \dif t = 0 = F(x)
                    \end{equation*}
                    Fall $x \geq x_0$:
                    \begin{equation*}
                        \int_0^x f(t) \dif t
                        = \int_{x_0}^x k \cdot \frac{x_0^k}{t^{k+1}} \dif t
                        = \left[ - \left( \frac{x_0}{t} \right)^k \right]_{x_0}^x
                        = 1 - \left( \frac{x_0}{x} \right)^k
                        = F(x)
                    \end{equation*}
                    $f$ ist also die gesuchte Dichte.
                \end{proof}

            \item
                \begin{behaupt}
                    Die Pseudo-Inverse der Verteilungsfunktion ist
                    \begin{equation*}
                        F^{-1}\colon (0,1) \to \mathbb{R}
                        \qquad
                        F^{-1}(y) = \frac{x_0}{\sqrt[k]{1-y}}
                    \end{equation*}
                \end{behaupt}
                \begin{proof}
                    Die Pseudo-Inverse ist definiert als
                    \begin{equation*}
                        F^{-1}(y)
                        = \inf \{ x \in \mathbb{R} : F(x) \geq y \}
                        \text{ .}
                    \end{equation*}
                    Da im zu betrachtenden Intervall (0,1) stets 
                    der Fall $x>x_0$ eintritt, ist $F$ sogar stetig und 
                    streng monoton steigend, sodass die Umkehrfunktion 
                    verwendet werden kann.
                    \begin{equation*}
                        F^{-1}(y) = x
                        \gdw
                        F(x) = y
                        \text{ .}
                    \end{equation*}
                    \begin{equation*}
                        \begin{alignedat}{2}
                            && F(x) &= y \\
                            \gdw\ && 1 - \left( \frac{x_0}{x} \right)^k  &= y \\
                            \gdw\ && 1 - y  &= \left( \frac{x_0}{x} \right)^k \\
                            \Rightarrow\ && \sqrt[k]{1 - y}  &= \frac{x_0}{x} \\
                            \gdw\ && x &= \frac{x_0}{\sqrt[k]{1 - y}} \\
                        \end{alignedat}
                    \end{equation*}
                \end{proof}

            \item
                Es sei $X \sim \mathrm{Pareto}_{k,x_0}$ eine mit den Parametern
                $k$ und $x_0$ Pareto-verteilte Zufallsvariable.
                \begin{behaupt}
                    Der Erwartungswert von $X$ beträgt
                    \begin{equation*}
                        \e[X] = \begin{cases}
                            \frac{k}{k-1} \cdot x_0 &, k>1 \\
                            \infty &, k\leq 1
                        \end{cases}
                    \end{equation*}
                \end{behaupt}
                \begin{proof}
                    Sei zunächst $k \neq 1$.
                    \begin{equation*}
                        \begin{split}
                            \e[X]
                            &= \int_{-\infty}^\infty t \cdot f(t) \dif t \\
                            &= \int_{x_0}^\infty t \cdot k \cdot \frac{x_0^k}{t^{k+1}} \dif t \\
                            &= \int_{x_0}^\infty k \cdot \frac{x_0^k}{t^k} \dif t \\
                            &= \lim_{a \to \infty} \left[ -\frac{k}{k-1} \cdot \frac{x_0^k}{t^{k-1}} \right]_{x_0}^a \\
                            &= \lim_{a \to \infty} \left( -\frac{k}{k-1} \cdot \frac{x_0^k}{a^{k-1}} \right) - \left( -\frac{k}{k-1} \cdot \frac{x_0^k}{x_0^{k-1}} \right) \\
                            &= \frac{k}{k-1} \cdot \frac{x_0^k}{x_0^{k-1}} -\frac{k}{k-1} \lim_{a \to \infty} \left(\frac{x_0^k}{a^{k-1}} \right) \\    
                            &= \frac{k}{k-1} \left(x_0 - x_0^k \lim_{a \to \infty} \left(\frac{1}{a^{k-1}} \right) \right) \\
                            &= \begin{cases}
                                \frac{k}{k-1} \cdot x_0 &, k > 1 \\
                                \infty &, k < 1
                            \end{cases}
                        \end{split}
                    \end{equation*}
                    Nun betrachten wir den Fall $k = 1$.
                    \begin{equation*}
                        \begin{split}
                            \e[X]
                            &= \int_{-\infty}^\infty t \cdot f(t) \dif t \\
                            &= \int_{x_0}^\infty t \cdot k \cdot \frac{x_0^k}{t^{k+1}} \dif t \\
                            &= \int_{x_0}^\infty \frac{x_0}{t} \dif t \\
                            &= \lim_{a \to \infty} \Big[ x_0 \cdot \ln(t) \Big]_{x_0}^a \\
                            &= \lim_{a \to \infty} \Big( x_0 \cdot \ln(a) \Big) - \Big( x_0 \cdot \ln(x_0) \Big) \\
                            &= \infty
                        \end{split}
                    \end{equation*}
                    Damit ist gezeigt, dass der Erwartungswert wie behauptet
                    \begin{equation*}
                        \e[X] = \begin{cases}
                            \frac{k}{k-1} \cdot x_0 &, k>1 \\
                            \infty &, k\leq 1
                        \end{cases}
                    \end{equation*}
                    beträgt.
                \end{proof}

        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}

