\documentclass[a4paper]{scrartcl}

% font/encoding packages
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[ngerman=ngerman-x-latest]{hyphsubst}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts, amsthm}
\usepackage{array}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{marvosym}
\allowdisplaybreaks
\usepackage[output-decimal-marker={,}]{siunitx}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{float}
\usepackage{units}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.12}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,automata}


\newtheorem*{behaupt}{Behauptung}
\newcommand{\gdw}{\Leftrightarrow}
\newcommand{\dif}{\ \mathrm{d}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\prob}{\mathbb{P}}
\newcommand{\cov}{\operatorname{Cov}}
\newcommand{\e}{\mathbb{E}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\corr}{\operatorname{Corr}}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\lstset{%
    frame=single,
    numbers=left,
    keepspaces,
    language=R,
    title=Listing: \lstname,
}

\def \blattnr {9}

\lhead{Stochastik 2 - Blatt {\blattnr}}
\rhead{Florian Abt, Lennart Braun, Sascha Schulz}
\cfoot{\thepage}


\title{Stochastik 2 für Informatiker}
\subtitle{Blatt {\blattnr} Hausaufgaben}
\author{
    Florian Abt (6524404), \\
    Lennart Braun (6523742), \\
    Sascha Schulz (6434677)
}
\date{zum 15. Dezember 2015}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}[label=\bfseries \blattnr.\arabic*]
    \item
        \begin{enumerate}
            \item
                \begin{equation*}
                    H_0: \mathbb{P} \in \mathcal{P}_0 \text{ mit }
                    \mathcal{P}_0 =
                    \{ \mathcal{N}(\mu,\sigma^2) \ |\ 
                    \mu,\sigma^2 \in \mathbb{R} \land \sigma^2 > 0 \}
                \end{equation*}

            \item 
                \begin{equation*}
                    H_0: \mathbb{P} \in \mathcal{P}_0 \text{ mit }
                    \mathcal{P}_0 =
                    \{ \mathcal{N}(0,1) \}
                \end{equation*}

            \item 
                % Da $\mathcal{P}$ als Menge aller
                % Wahrscheinlichkeitsverteilungen mit \textbf{stetiger
                % Verteilungsfunktion} angegeben wird, existiert zu einer jeder
                % dieser Verteilungsfunktionen auch eine Dichte.
                % \begin{equation*}
                %     H_0: \mathbb{P} \in \mathcal{P}_0; \mathcal{P}_0 = \left\{
                %     \mathbb{P} : F(x)=\mathbb{P}(T_n(X_1,\ldots,X_n) \leq x)
                %     \wedge 3 \leq \int_{-\infty}^{\infty} F'(x) \dif x \right\}
                % \end{equation*}
                % Das Integral müsste = 1 sein.

                \begin{equation*}
                    H_0: \mathbb{P} \in \mathcal{P}_0 \text{ mit }
                    \mathcal{P}_0 =
                    \{ \prob_0 \in \mathcal{P}\ |\ 
                    \forall X \sim \prob_0 : \e[X] \geq 3 \}
                \end{equation*}

           \item 
                \begin{equation*}
                    H_0: \mathbb{P} \in \mathcal{P}_0 \text{ mit }
                    \mathcal{P}_0 =
                    \{ \prob_0 \in \mathcal{P}\ |\ 
                    \forall X \sim \prob_0 : \var[X] = 5 \}
                \end{equation*}
      \end{enumerate}

    \item 
        Wähle die Hypothesen so, dass ein Fehler 1. Art die ungünstigere
        Fehlentscheidung ist, deren Wahrscheinlichkeit möglichst gering sein
        soll.
        \begin{equation*}
            H_0 \colon \mu \geq \mu_0
            \quad \text{und} \quad
            H_1 \colon \mu < \mu_0
        \end{equation*}
        Konsequenz eines Fehlers 1. Art (die Nullhypothese wird zu unrecht
        abgelehnt, $H_0$ gilt):
        Die ehemaligen Bewohner werden in die verstrahlten Gebiete gelassen,
        obwohl die mittlere Strahlung über dem Grenzwert liegt. Die Gesundheit
        der Menschen kann beeinträchtigt werden und die Regierung müsste
        eventuell Entschädigungen zahlen. (Dies möchte man vermeiden.)

        Konsequenz eines Fehlers 2. Art (die Nullhypothese wird nicht abgelehnt,
        obwohl $H_1$ gilt):
        Die mittlere Strahlung wird überschätzt und die Menschen dürfen keine
        Besitztümer aus dem verstrahlten Gebiet retten und haben Pech gehabt.
        
        \begin{tabular}{c|c|c}
            & Entscheide „Gefahr“ & Entscheide „keine Gefahr“ \\
            \hline
            Ist „Gefahr“           & -             & Fehler 1. Art \\
            Ist „keine Gefahr“     & Fehler 2. Art & - 
        \end{tabular}
        
        Auf Grund des ethischen Quasi-Konsens unserer Gesellschaft wird die
        Konsequenz eines Fehlers erster Art als deutlich verwerflicher als die
        Konsequenz eines Fehlers zweiter Art bewertet, weshalb Fehler der
        ersten Art zu minimieren sind ($\Rightarrow$ entsprechende Wahl der
        Nullhypothese).
    
    \item 
      \begin{enumerate}
       \item Für $H_0: \mu = \mu_0$ ist 
       $K = \left\{x:|x>z_{1-\frac\alpha 2} \right\} = \left(-\infty, z_{\frac\alpha 2}\right) \cup \left(z_{1-\frac\alpha 2}, \infty \right)$. Und somit
	\begin{equation*}
	  \begin{split}
	    T_n<z_{\frac\alpha 2} \Leftrightarrow \Phi(T_n)<\frac\alpha 2 &\Rightarrow \alpha > 2\cdot \Phi(T_n) \\
	    t_n>t_{1-\frac\alpha 2} \Leftrightarrow \Phi(T_n) > 1-\frac\alpha 2 &\Rightarrow \alpha > 2(1-\Phi(T_n))
	  \end{split}
	\end{equation*}
      Daraus ergib sich als Schranke: 
      \begin{equation*}
	  \begin{split}
	    p 
	    &= \min\{2\cdot \Phi(T_n), 2(1-\Phi(T_n))\}  \\
	    &= 2 \cdot \min\{\Phi(T_n), 1-\Phi(T_n)\}
	  \end{split}
	\end{equation*}
       
       \item 
        700 von 820 Ergebnissen in [0,30] und \\
	120 von 820 Ergebnissen in [31,36].
	
	Fairness würde La-Place-Verteilung vorraussetzen, sodass gilt \\
	$$\forall x \in \{0,1,\ldots,36\}: \mathbb{P}(X_1 = x) = \frac1{37}$$
	\begin{equation*}
	  \begin{split}
	    P(k|n,p) = \binom{n}{k} p^ k(1-p)^{n-k} \\
	    P\left(700|820,\frac{31}{37}\right) \approx 0.0181 \\ 
	    P\left(120|820,\frac{6}{37}\right) \approx 0.0181
	  \end{split}
	\end{equation*}
	
      \end{enumerate}

    \pagebreak
    \item \hfill \\ 
      \lstinputlisting{aufgabe-9.4.r}
      
      \pagebreak
      Ergebnisse:
      
      \begin{tabular}{c|r|r}
       $H_0$ & rel. Häuf. Fehler 1. Art & rel. Häuf. Fehler 2. Art \\
       \hline
       $\mu \geq 49$ & 0.0322 & 0 \\
       $\mu \geq 51$ & 0 & 0.7738
      \end{tabular}
      
      Da wir wissen, dass tatsächlich ein $\mu=50$ vorliegt, ist offensichtlich, 
      dass ausschließlich Fehler einer Art auftreten, eben abhängig davon, ob $H_0$ 
      oder $H_1$ Übereinstimmung mit der Wirklichkeit hat.
      
      In beiden Szenarien wird für die Nullhypothese ein Wert für $\mu$ gewählt, der 
      um 1 vom tatsächlichen Wert abweicht. Am Ergebnis lässt sich sehr gut erkennen,
      mit was für einer stark unterschiedlichen Häufigkeit die Fehler im jeweiligen 
      Szenario auftreten. Wird $\mu$ durch die Nullhypothese um 1 unterschätzt, 
      erhalten wir lediglich in 3.22\% der Fälle einen Fehler der ersten Art, 
      da dieser Fall optimiert ist. Im Gegenzug erhalten wir in 77.38\% der Fälle 
      einen Fehler der zweiten Art, wenn wir $\mu$ um 1 überschätzen, was einen 
      Fehler in deutlich mehr als 50\% der Fälle ist, also überhaupt keinen Rückschluss auf 
      die Wahrhaftigkeit von $\mu$ zulässt.

\end{enumerate}

\end{document}

